

DST 1 - Corrigé.

Ex 1:

① 1. On a $\Delta = 1^2 - 4 \times 1 \times 1 = -3 < 0$ donc l'équation $z^2 + z + 1 = 0$ admet deux racines complexes conjuguées :

$$z_1 = \frac{-1 - i\sqrt{3}}{2} = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ et } z_2 = \overline{z_1} = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}$$

L'ensemble des solutions est $\mathcal{S} = \left\{ -\frac{1}{2} \pm i\frac{\sqrt{3}}{2} \right\}$.

2. a. $\left(\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = \left(\frac{1}{2}\right)^2 + 2 \times \frac{1}{2} \times i\frac{\sqrt{3}}{2} + \left(i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = \frac{1}{4} + \frac{i\sqrt{3}}{2} - \frac{3}{4} = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}$.

et $\left(\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = \left(\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = \left(\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2} = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}$.

b. On pose $z = z^2$, on a $z^4 + z^2 + 1 = 0 \Leftrightarrow z^2 + z + 1 = 0$.

$$\Leftrightarrow z_1 = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ et } z_2 = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ (question 1.)}$$

$$\Leftrightarrow z_1^2 = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ et } z_2^2 = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}$$

$$\Leftrightarrow z_1^2 = \left(\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 \text{ et } z_2^2 = \left(\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 \text{ (question 2.a.)}$$

$$\Leftrightarrow z_1 = \frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ ou } z_1 = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ et } z_2 = \frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2} \text{ ou } z_2 = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}.$$

L'ensemble des solutions de $z^4 + z^2 + 1 = 0$ est $\mathcal{S}_1 = \left\{ \frac{1}{2} \pm i\frac{\sqrt{3}}{2}, -\frac{1}{2} \pm i\frac{\sqrt{3}}{2} \right\}$.

② 1. $\forall u, v \in \mathbb{C}, (u-v)(u^2 + uv + v^2) = u^3 + u^2v + uv^2 - v^3 - uv^2 - v^3 = u^3 - v^3$.

2. Pour tout $z \in \mathbb{C}$ on a :

$$P(z) = z^6 - 1 = (z^2)^3 - 1^3 = (z^2 - 1)((z^2)^2 + z^2 \times 1 + 1^2) \text{ (question précédente).}$$

$$\text{d'où } P(z) = (z^2 - 1)(z^4 + z^2 + 1) \text{ pour tout } z \in \mathbb{C}.$$

$$3. P(z) = 0 \Leftrightarrow z^2 - 1 = 0 \text{ ou } z^4 + z^2 + 1 = 0.$$

$$\text{On a } z^2 - 1 = 0 \Leftrightarrow z^2 = 1 \Leftrightarrow z = \pm 1 \text{ et } z^4 + z^2 + 1 = 0 \Leftrightarrow z \in \mathcal{S}_1 \text{ (question 2b.)}$$

Les racines de P dans \mathbb{C} sont donc : $\pm 1; \frac{1}{2} \pm i\frac{\sqrt{3}}{2}; -\frac{1}{2} \pm i\frac{\sqrt{3}}{2}$.

Ex 2:

1.
$$\begin{pmatrix} 3 & 1 \\ -2 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 3 & 1 \\ -2 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 3 \times 3 + 1 \times (-2) & 3 \times 1 + 1 \times 0 \\ -2 \times 3 - 2 \times 0 & -2 \times 1 + 0 \times 0 \end{pmatrix} \text{ d'où } A^2 = \begin{pmatrix} 7 & 3 \\ -6 & -2 \end{pmatrix}$$

2. $\det P = 1 \times (-2) - (-1) \times 1 = -2 + 1 = -1 \neq 0$ donc P est inversible et $P^{-1} = \frac{1}{-1} \begin{pmatrix} -2 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$
soit $P^{-1} = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix}$

$$\begin{pmatrix} 3 & 1 \\ -2 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 6-2 & 2 \\ -3+2 & -1 \end{pmatrix} \text{ donc } P^{-1}A = \begin{pmatrix} 4 & 2 \\ -1 & -1 \end{pmatrix} \text{ et } \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 4-2 & 4-4 \\ -1+1 & -1+2 \end{pmatrix}$$

d'où $P^{-1}AP = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = D$ ainsi D est bien une matrice diagonale.

4. Démontrons par récurrence que pour tout $n \in \mathbb{N}$, on a $A^n = P D^n P^{-1}$.

• Initialisation: On vérifie que la propriété est vraie pour $n=0$:

On a $A^0 = I_2$ et $P D^0 P^{-1} = P I_2 P^{-1} = P P^{-1} = I_2$ d'où $A^0 = P D^0 P^{-1}$.

• Hérédité: * hypothèse de récurrence: Soit $n \in \mathbb{N}$ fixé tel que $A^n = P D^n P^{-1}$.

* Au rang $n+1$: On veut démontrer que $A^{n+1} = P D^{n+1} P^{-1}$.

$$A^{n+1} = A^n \times A \text{ par définition.}$$

$$= (P D^n P^{-1}) \times A \text{ par hypothèse de récurrence.}$$

$$\text{Et } P^{-1}AP = D \text{ (question 3) donc } P P^{-1}AP = P D \text{ d'où } I_2 A P P^{-1} = P D P^{-1}$$

$$\text{Ainsi } A = P D P^{-1}.$$

$$\text{D'où } A^{n+1} = (P D^n P^{-1}) (P D P^{-1}) = P D^n \underbrace{(P^{-1}P)}_{=I_2} D P^{-1} = P D^n \times D P^{-1}$$

$$\text{Ainsi } A^{n+1} = P D^{n+1} P^{-1}.$$

• La propriété est héréditaire, elle est vraie pour $n=0$, grâce au principe de récurrence, elle est vraie pour tout $n \in \mathbb{N}$.

$$5. \forall n \in \mathbb{N}, D^n = \begin{pmatrix} 2^n & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 2^n & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2^n-0 & 0+1 \\ -2^n-0 & 0-2 \end{pmatrix} \text{ donc } P D^n = \begin{pmatrix} 2^n & 1 \\ -2^n & -2 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 2^n & 1 \\ -2^n & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2^{n+1}-1 & 2^n-1 \\ -2^{n+1}+2 & -2^n+2 \end{pmatrix} \text{ d'où } A^{n+1} = \begin{pmatrix} 2^{n+1}-1 & 2^n-1 \\ 2-2^{n+1} & 2-2^n \end{pmatrix}.$$